佛說未曾有正法經卷第二

西天譯經三藏朝奉大夫試鴻臚卿傳教大師臣法天奉　詔譯

爾時，辯積菩薩摩訶薩前白妙吉祥菩薩言：「今當共詣佛所，問菩薩摩訶薩當云何住。」

是時妙吉祥菩薩即於會中不起于座攝菩薩形，化如來像——相好具足與釋迦牟尼佛等無有異——即告辯積菩薩言：「如來在此，汝今當問。」

爾時，辯積菩薩不知化相，謂即如來，前詣佛所而發問言：「世尊！菩薩摩訶薩當云何住？」

化佛答言：「如我所作，菩薩應如是住。」

辯積菩薩言：「如佛、世尊復云何住？」

化佛答言：「佛、世尊者，不行持戒、忍辱、精進、禪定、智慧之法，不著欲界、色界、無色界，不行身業、不發語業、不起意業。如是，於一切處無所行。善男子！一切所行皆悉如化。」

辯積菩薩言：「如佛、世尊亦幻化相耶？」

化佛答言：「如是，如是。菩薩摩訶薩當如是住。」

辯積菩薩即白佛言：「云何世尊亦幻化相耶？」

化佛答言：「不也。善男子！一切諸法皆幻化相。」

辯積菩薩言：「如是，如是。諸法性空，皆幻化相。云何我佛、世尊亦幻化耶？」

化佛答言：「善男子！豈唯此佛是幻化相？所有一切如來皆幻化相。」

辯積菩薩言：「誰為能化者？」

化佛答言：「自業清淨，非有能化及所化者，亦無我、無人，無眾生、無壽命、無士夫、無有識、無補特伽羅，無佛、無異生等相。」

辯積菩薩白佛言：「世尊！當云何學而得菩提？」

化佛答言：「一切法無所學，菩薩當如是學；諸法無所行，菩薩應如是學；諸法無所畏，菩薩應如是學；諸法無疑惑，菩薩應如是學；諸法無所有、無所緣，無虛妄、無聚集，無所作、無文字，無生、無滅，無已有、無今有，非幻化、非色像，非智所觀、離一切想，菩薩摩訶薩應如是學。如是學者，是名正學，無所減失、亦無增長。若如是學者，無所遠離、無所戲論，無所樂、無所厭，無喜、無恚，無來、無去。若如是學，是名正學。

「是故，善男子！若有樂求阿耨多羅三藐三菩提者，當知無輪迴、無涅盤，無取、無捨，無施、無慳，無戒、無犯，無忍、無恚，無勤、無惰，無定、無亂，無智、無愚，非學、非無學，非行、非不行，無所得、無所證，無菩提、無佛法，無我想、無人想、無眾生想、無壽者想、無補特伽羅想，無法想、亦無非法想，非有想、非無想。何以故？諸法如幻化，無二、無差別，無動轉相。一切法非色取相，眼不能觀；一切法無分別相，非心所知。諸法性空，無法可行、無菩提可得。

「是故，善男子！諸菩薩摩訶薩當如是行、如是修學。若有善男子聞是說者，不生驚怖、不生疑惑，是人即能證得阿耨多羅三藐三菩提。

「復次，善男子！譬如虛空不可侵害，火不能焚、風不能轉、水不能注、塵不能坌，煙、雲、雷、電皆不能著——虛空無罣礙故。菩薩摩訶薩亦復如是，心無罣礙，不為諸法之所動轉，無樂欲、無厭捨，心若虛空，蘊等諸魔所不能動。是菩薩當證阿耨多羅三藐三菩提，而能普為眾生作大利益而無窮盡。」

爾時，化佛說是法已隱而不現，妙吉祥菩薩却復本形。辯積菩薩前白妙吉祥菩薩言：「如來、世尊從何所來？適當說法，今何所往？」

妙吉祥告言：「本無所來，今亦無去。」

又問：「無來之來從何所來？」

答曰：「從如是來。」

辯積菩薩言：「如佛所言：一切如來皆幻化相。幻化相者，非所從來亦無所去耶？」

妙吉祥言：「如是，如是。如所化相無來、無去，一切法、一切眾生亦如是。」

辯積菩薩又問言：「一切法何所住？」

妙吉祥菩薩言：「諸法無自性，如是住。」

又問：「一切眾生復云何住？」

答曰：「一切眾生彼彼業報亦如是住。」

又問：「一切眾生業報云何？」

答曰：「諸法無生亦無業報，諸法平等，今如是住。」

又問：「無業報者，彼彼業報云何？」

答曰：「如所作業、如所受報，是為業報。」

又問：「眾生業報性空，當生亦爾，復云何受？」

答曰：「如真實法無業、無報，及無有生，非有、非無，是為業報。然眾生業報無亡、無失，自業性空，是真實義。」

妙吉祥菩薩說是法時，釋迦牟尼佛會中有尊者舍利子、阿難及餘聲聞等，以佛威力故聞妙吉祥菩薩所說妙法。是時，舍利子即從座起，前白佛言：「世尊！希有。彼諸菩薩各以種種善巧方便宣說甚深之法，若有聞者，其誰不發阿耨多羅三藐三菩提心？」

佛告舍利子：「菩薩摩訶薩以無著心修學諸行，以無懈心宣說正法。舍利子！如菩薩所行，所得果報、所有智慧及所說法皆亦如是。如汝舍利子所行、所學皆聲聞行，有所著相；所得智慧亦復如是。」

爾時，有菩薩名光嚴，即從座起，前詣佛所而白佛言：「世尊！云何名聲聞行？」

佛言：「善男子！聲聞行者，於法有所限量，於所修行不能遠離諸相，樂離生死，趣證涅盤，厭捨眾生，不能濟度，智慧狹劣，無廣大心。所以菩薩觀聲聞行猶若愚盲。是故，菩薩心行無所著、智慧無限礙，而能廣度眾生，利益無量。」

是時光嚴菩薩復白佛言：「世尊！彼妙吉祥菩薩及諸大士莫於今時而來此會說妙法耶？我等樂聞。何以故？妙吉祥菩薩證甚深法入解脫門，以無礙辯善說法要。」

爾時，釋迦牟尼佛即以神通警覺令妙吉祥菩薩來赴法會。是時妙吉祥菩薩與二十五大菩薩及天人眾咸到釋迦牟尼佛所，各各頭面禮佛雙足，右繞三匝，住於一面。

是時光嚴菩薩即白妙吉祥菩薩言：「云何大士離於佛所，異處說法？」

妙吉祥答言：「佛所說法甚深難解，離諸語言，非我能知。」

光嚴菩薩言：「佛所說法甚深難解。如大士者智慧無量尚不能知，我等云何當能了解？」

妙吉祥菩薩言：「唯佛與佛而悉通達，非如來者不能信悟。是故，我今隨力演說其所說法，但如法說，於真際法界非離、非不離，如是所說是名說法。於諸語言、於諸戲論、於諸名相、於諸生滅，亦非離、非不離，諸法平等，是名說法。諸法無自相、無他相，無法相、亦無非法相，非輪迴相、非涅盤相，是名說法。」

爾時，釋迦牟尼佛讚妙吉祥菩薩言：「善哉，善哉。如汝妙吉祥所說是真說法。何以故？諸法離言、離一切想，無大法、無小法，斷諸分別，非三昧心所觀所見，未有一法若增、若減。如是說法是名解法，即名見佛。」

是時釋迦牟尼佛說此法時，會中有八千菩薩證無生法忍。

有二百天子先發大乘心不久，而作是念：「佛法甚深，難解難知，不能窮盡，而我等終不能解了深義，行諸勝行，趣證無上菩提。不若於聲聞、緣覺之果趣求涅盤，定無疑惑。」於是退轉大乘心。

爾時，世尊知諸天子心所思念，告諸天子言：「汝等勿起懈怠心、退失大乘行，當發阿耨多羅三藐三菩提心，堅固無退。」

爾時，釋迦牟尼佛為欲度諸天子故，即化一長者身，手持滿鉢眾味飲食來入法會。到佛所已，以所持食奉上世尊，然後頭面禮世尊足，而作是言：「唯願世尊哀愍我故，受我此食。」是時世尊隨長者意而受此食。

於是妙吉祥菩薩從座而起，合掌恭敬，前白佛言：「世尊！佛所受食無有限量，應遍法界而無所著，無施者、無受者，悉皆平等，如法受食。」

爾時，舍利子心生疑念：「施食長者從何所來？豈非妙吉祥菩薩所化而作佛事？」

爾時，世尊知舍利子心之疑念，即告舍利子言：「汝舍利子勿作是念，若來、若去，佛自知時。」

爾時，世尊以所受食擲鉢置地。其所擲鉢於下方世界各各佛剎現說法者，一一佛前鉢皆至彼。

諸佛弟子各發問言：「此鉢從何所來？」

諸佛皆為告言：「上方世界名曰娑婆，有佛、世尊號釋迦牟尼，今現說法。此鉢從彼而來，為欲教化諸菩薩故。」

其鉢下過七十二殑伽河沙數佛剎，有世界名光明，佛號光明王如來、應供、正等正覺，現在說法，於彼佛前虛空中住。

爾時，釋迦牟尼佛擲是鉢已，即告尊者舍利子言：「汝舍利子！當以神力觀所擲鉢今在何處、於何所住？」

是時舍利子即入十千三摩地門，於其定中以自智力及佛神通力於十千佛剎遍觀此鉢，不見所住。從定出已而白佛言：「世尊！如我所觀，經十千佛剎，不見此鉢所住之處。」

爾時，世尊即告尊者大目乾連言：「汝大目乾連！當以神力觀所擲鉢何所而住？」

是時尊者大目乾連承佛聖旨，即入八千三摩地門，於其定中以自通力於下方世界經八千佛剎遍觀此鉢，亦不見所住。從定出已，前白佛言：「世尊！我以自通力於下方世界經八千佛剎，不見此鉢所住之處。」

爾時，世尊即告尊者須菩提言：「汝當以神通力觀所擲鉢今在何處、於何處住？」

須菩提承佛聖旨，即入萬二千三摩地門，於其定中經萬二千佛剎遍觀此鉢，不見所住。從定出已，前白佛言：「世尊！我以自通力經萬二千佛剎遍觀此鉢，不見所住。」

如是，五百聲聞弟子各各以自神通及天眼力遍觀此鉢，皆不能見。

爾時，尊者須菩提前白慈氏菩薩摩訶薩言：「仁者受一生記，當補佛處。惟願今時入三摩地觀鉢所往，示諸大眾。」

慈氏菩薩告須菩提言：「尊者！然我受一生記當得阿耨多羅三藐三菩提，所有妙吉祥菩薩一切三摩地門名字尚不能知，何況證入？唯妙吉祥菩薩悉能證之、所作所行無不通達。須菩提！諸佛、如來所作，今我豈能知耶？是故，我今神通、智慧未逮於妙吉祥菩薩。而今世尊所擲之鉢，唯妙吉祥可知所住，降茲已往皆莫能知。」

是時須菩提前白佛言：「世尊！彼妙吉祥菩薩功德尊勝，自捨如來無能過者，應知世尊所擲之鉢。惟願世尊勅妙吉祥菩薩以大神通取鉢赴會，示諸大眾而作佛事。」

於時世尊即告妙吉祥菩薩言：「妙吉祥！汝知此鉢當何所往，復何所住。」

於是妙吉祥菩薩承佛語已，而作是念：「我今不起于座、不離佛會、不隱其身，當取此鉢示諸大眾。」作是念已即入三摩地，於其定中舒其右手，於下方界過一一佛剎。於一一佛前，其手發聲作如是言：「我今敬禮諸佛，我師釋迦牟尼佛問訊世尊：『少病、少惱，起居輕利，安樂行不？』」伸問訊已，其手於一一毛孔放百千俱胝光明，一一光明有百千蓮華，一一華上各有如來坐於其上，一一如來各各讚歎釋迦牟尼佛。一一世界皆悉六種震動，現大光明遍照佛土，復現幢幡、傘蓋、種種嚴飾之具而作佛事。如是，一一佛剎悉皆如是，度七十二殑伽沙數佛剎已到光明王佛所，其手發聲致敬問訊亦復如是。復放百千光明，一一光中有百千蓮華，一一華上皆有佛坐，諸佛各各讚歎釋迦如來，光明交照，洞徹無量。

爾時，光明王佛會中有菩薩名曰光幢，從座而起，前白光明王如來言：「此手何來？現如是相，放此光明，復於光中現如是蓮華，於其華上有諸如來，各各讚歎釋迦牟尼佛。是相云何？願佛宣示。」

爾時，光明王如來告光幢菩薩言：「上方去此七十二殑伽沙數佛剎，有世界名娑婆，佛號釋迦牟尼應、正等覺，現在說法教化眾生。彼有菩薩名妙吉祥，具大功德，被不思議精進鎧，有大智力，已到彼岸。是菩薩於彼釋迦牟尼佛會中不起於座，舒其右手來取其鉢。以是緣故，有斯瑞應。」

爾時，光明王如來從於眉間放大光明，普照七十二殑伽沙數佛剎，上至娑婆世界，廣大照曜。而此世界所有眾生蒙光照者，得大快樂如轉輪王，所有修菩薩行者蒙光所照皆得其果自行圓滿，所有諸大菩薩皆得日光三摩地門，所有修聲聞行者皆得八解脫法門。彼光明王佛剎諸菩薩承如來光，皆得見此娑婆世界釋迦牟尼佛，并妙吉祥菩薩、諸聲聞眾圍繞說法。

爾時，光幢菩薩摩訶薩見此娑婆世界眾生業濁而生悲泣，即白光明王如來言：「世尊！我承佛光明得見彼娑婆世界，而此世界穢惡充滿，諸大菩薩生於彼處，譬如吠瑠璃寶沒於泥中。是事云何？」

爾時，光明王如來告光幢菩薩言：「善男子！勿作是言。我此世界諸修菩薩行者於十劫中修習禪定，而不及彼娑婆世界眾生發起一念慈悲喜捨之心，便能獲於無量功德、滅除一切煩惱重障。何以故？娑婆世界眾生猛利。是故，諸菩薩生於彼中為護佛法故，汝今勿應而生悲泣。」

爾時，釋迦牟尼佛會中諸菩薩眾蒙光照已即白佛言：「世尊！何緣有此光明，普能照曜，亦令我等生大適悅、諸眾生等滅諸煩惱？」

釋迦牟尼佛告諸菩薩言：「善男子！下方去此七十二殑伽沙佛剎，有世界名曰光明，有佛、如來名光明王，應、正等覺，現在說法，教化眾生。彼佛眉間放大光明照此世界。」

是時諸菩薩復白佛言：「世尊！我今欲見彼光明世界、光明王佛及諸菩薩，願佛以神通力令我得見。」

爾時，釋迦牟尼佛現其足下千輻輪相，於其輪中放大光明，下照七十二殑伽沙數世界至光明王佛剎，廣大照曜。是時諸菩薩眾乘佛光明，皆得見彼光明王佛及諸菩薩已，而能獲妙高燈三摩地法門。

於時下方一一佛剎光明普照，與此娑婆世界互得相見，逈無障礙。如是，下方諸世界乃至光明王佛剎諸菩薩眾，與此娑婆世界諸菩薩互相觀見，各得瞻敬。譬如日光去其闇暝，一切眾生各得相見亦復如是。是時，彼諸菩薩各各發起精進之心，趣求大果。

爾時，妙吉祥菩薩舒手至光明王如來前，住虛空中。當取鉢時，有諸佛剎無數百千俱胝那由他大菩薩眾恭敬圍繞，隨鉢上至娑婆世界，瑞相光明皆悉漸隱。

妙吉祥菩薩置鉢於釋迦牟尼佛前虛空中住。於是出三摩地，從座而起，前詣佛所，禮世尊足而白佛言：「世尊！我承佛旨，於下方世界取所擲鉢，今在佛前置虛空中，願佛納受。」於是世尊默然而受。

是時，下方世界諸佛剎中菩薩之眾隨鉢至者，咸詣釋迦牟尼佛前，禮敬雙足，各各稱彼佛名：「某佛、如來、正等正覺問訊世尊：『少病、少惱，起居輕利，氣力安不？教化眾生無疲勞耶？』」

如是伸敬已畢，世尊安慰，退坐一面。

爾時，世尊告舍利子言：「汝今諦聽，當為汝說妙吉祥菩薩過去所行及本因緣。」時舍利子受教而聽。

佛言：「舍利子！過去無數百千俱胝那由他劫，彼時有佛號無能勝幢如來、應供正等正覺，出現於世，彼佛世界名不可毀。有八萬四千聲聞之眾、萬二千菩薩眾，彼佛說三乘法教化眾生。是佛亦出五濁惡世，為諸菩薩說六波羅蜜法。

「舍利子！彼時有苾芻名曰智王，聰慧明達，善說法要。是苾芻食時著衣持鉢，入一王城次第乞食，其城名曰廣大。得滿鉢眾味食已，將出彼城。是時城中有長者子名曰淨臂，在母懷中，見彼苾芻持鉢而過，即詣苾芻前，欲鉢中飲食。是時苾芻見是童子善根純熟是大法器，即取鉢中歡喜團而授與之。童子得彼食已，發歡喜心，隨智王苾芻至無能勝幢如來之所。

「時彼童子即詣佛前禮世尊足。智王苾芻將所乞食授其童子，而告之言：『汝以此食供養世尊及諸大眾，當令汝得無量福聚。』是時童子如苾芻言，即捧其食添世尊鉢；食猶未盡，然後次第供諸大眾。是會菩薩、聲聞咸受其食，悉皆飽滿，食猶未盡。」

佛告舍利子：「淨臂童子既供養已，心大歡喜，即於佛前說伽陀曰：

「『我以無盡食，　供佛及大眾，

我今供養已，　獲福聚無疑。

所施食無盡，　佛功德無盡，

今供養於佛，　必獲無盡福。

我以無盡食，　供養於世尊，

增長諸善根，　相續無窮盡。』

「如是，以一鉢食於七日中供養如來及聲聞、菩薩之眾，以佛威力故，食猶不盡。

「是時，智王苾芻告彼童子言：『汝供養已，當歸依佛、歸依法、歸依僧，受佛戒法，盡形受持。』是時童子受苾芻教，歸佛、法、僧。既歸依已，即生隨喜，發阿耨多羅三藐三菩提心。

「是時淨臂父母求覓其子，到無能勝幢如來會中。到已，禮世尊足，住立一面。淨臂童子見其父母，心生歡喜，問訊起居，於父母前說伽陀曰：

「『父母今善來，　諸佛甚難值，

我求大菩提，　為一切眾生。

當觀佛相好，　身放妙光明，

諸有智慧者，　應求菩提果。

我今求出家，　願父母聽許，

不樂於富樂，　以佛難值故。』

「爾時，父母即為其子說伽陀曰：

「『我聽汝出家，　趣無上菩提，

我以汝因緣，　亦當如是學。』」

佛告舍利子：「是時淨臂童子蒙其父母聽許出家。時彼父母深生信樂，亦復出家，歸佛、法、僧，歡喜信受。是時復有五百人同時發阿耨多羅三藐三菩提心，皆悉歸佛出家，佛皆攝受。」

佛告舍利子：「汝今當知：爾時智王苾芻者，豈異人乎？即今妙吉祥菩薩是。淨臂童子者，今我身是。

「舍利子！我往昔時為長者子，因彼妙吉祥菩薩授我鉢故，令我發大菩提心。

「又，舍利子！我從初發大菩提心乃至果滿，十力、無畏、一切功德、具無盡智，皆因妙吉祥菩薩起發開導。何以故？我所發心猶如虛空，無有邊際。

「又，舍利子！所有十方無量無數同名釋迦牟尼佛，皆如我於妙吉祥所開發菩提心。

「又，舍利子！過去底沙如來、弗沙如來、燃燈如來、尸棄如來，如是諸佛，我於無量劫中稱讚其名，是諸如來亦同我於妙吉祥菩薩所發起道心，得成正覺，轉妙法輪。

「又，舍利子！所有諸修菩薩行者，初處兜率天，示降生相出現世間；初生王宮，然後修諸苦行；乃至坐於道場，皆因妙吉祥菩薩教化示導。

「舍利子！當知妙吉祥菩薩為諸菩薩母，出生一切諸菩薩故。

「舍利子！如我所說皆是真實，如是往昔因緣應如是知。」

佛說是語時，十方一切佛剎悉現種種寶蓋而來供養妙吉祥菩薩，於一一蓋中放大光明廣照娑婆世界。復於蓋中出妙音聲，作如是言：「如釋迦牟尼佛所說，如是如是，往昔從彼妙吉祥菩薩發菩提心。」

爾時，釋迦牟尼佛會中先退菩提心者——二百天子——見佛、世尊及妙吉祥菩薩現如是種種不思議事，及聞佛說本起因緣，各作是念：「一切諸佛無上大法不可得聞，何況得見諸佛如來功德如是？我今宜於世尊前捨下劣心，發起無上大菩提意，決趣無上大菩提果。」作是念已，即發堅固阿耨多羅三藐三菩提心，不復退轉。

佛說未曾有正法經卷第二

佛說未曾有正法經卷第三

西天譯經三藏朝奉大夫試鴻臚卿傳教大師臣法天奉　詔譯

爾時，世尊釋迦牟尼佛復告舍利子言：「汝今當發阿耨多羅三藐三菩提心，修諸菩薩行，不應樂著聲聞之果。何以故？舍利子！一切眾生處輪迴中，不生怖畏，無由解脫。是故，諸菩薩當起大精進，於輪迴中種種化度，令怖生死，出於三界。汝若唯樂聲聞之果，不能起大菩提心救度一切眾生。是故，一切眾生若得值遇菩薩勸令發起精進，即得解脫生死，亦能發阿耨多羅三藐三菩提心。

「舍利子！過去世時有佛出世，號具足功德如來、應供、正等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。是佛會中有百俱胝聲聞之眾，有八千菩薩眾，其佛壽十萬歲。有二聲聞最為上首：一名、出現智慧第一；一名、迅疾神通第一。是時具諸功德如來於其食時著衣持鉢，與諸大眾前後圍繞入一王城——其城名曰妙音——次第乞食。佛入城時，智慧聲聞居佛右側，神通聲聞在佛左側，餘聲聞眾俱從佛後，諸菩薩眾而導其前，復有大梵天王、帝釋天主、護世四王及諸天眾，圍繞世尊入彼王城。

「是時城中有三童子種種莊嚴，於其道側而共戲劇。是三童子遙見世尊相好端嚴，威德無量，光明晃曜猶如金山，儀容尊重如大龍王。見已歡喜，心生恭敬。第一童子曰：『汝等見此佛、世尊不？於諸眾生最尊、最上，福聚無盡，天上人間咸悉尊敬。是故，我等宜共供養，必獲大果。』

「共相議已，第一童子說伽陀曰：

「『此佛一切眾中尊，　天上人間所應供，

我等宜伸供養事，　獲大果報而不虛。』

「餘二童子說伽陀曰：

「『我伸供養無香華，　亦無種種妙供具，

但唯有此全身命，　當捨供養佛、世尊。』

「是時前一童子即脫所著殊妙真珠、瓔珞——價直百千兩金——向二童子說伽陀曰：

「『我今當以此瓔珞，　供佛、如來大智尊，

願我伸其供養已，　當獲無上大福聚。』

「是時餘二童子見此童子獻供養已，亦各脫身所著瓔珞，向一童子說伽陀曰：

「『我以瓔珞伸供養，　一切最勝正覺尊，

發此誠心供養已，　誓願求於佛正法。』

「是時前一童子見此二人，亦獻瓔珞而告之曰：『汝等所作福利無量，當於佛法求何等果？』第二童子曰：『我願當來得為世尊右邊弟子而得智慧第一。』第三童子曰：『我願當來為佛左邊弟子而得神通第一。』二童子各說所願已，復問第一童子曰：『汝善開導，為我善友。汝獻供養何所求耶？』答曰：『我所願者，願當得阿耨多羅三藐三菩提果，具一切智，放光照曜，使一切眾見者歡喜發菩提心，如師子王大眾圍繞、如佛今日等無有異。』」

佛告舍利子：「彼三童子如是各各發誓願時，於虛空中有八千天子俱發聲言：『善哉，善哉。汝等善說此語，所希勝果決定無疑。』是三童子各持瓔珞前詣佛所。」

爾時，佛告舍利子：「具諸功德如來見三童子持諸瓔珞來詣佛所，即告海慧苾芻言：『苾芻！汝見此三童子不？』海慧白佛言：『世尊！唯然，已見。』佛言：『苾芻！第一童子心所希求，與二童子不同，舉足、下足自在特尊——如轉輪聖王，假使百千梵王帝釋亦不能及——今來佛所開發道心，願欲趣證無上菩提故。』是三童子到佛所已，各各頭面禮世尊足，各以瓔珞奉上世尊。佛既受已，其發聲聞心者，所獻瓔珞住於佛前；其發菩提心者，所獻瓔珞在於佛上虛空中住，變成四柱寶臺，四面嚴飾，其上有無量諸佛結跏趺坐，現諸相好、種種莊嚴殊勝無量。

「是時具諸功德如來即入三昧，普觀諸佛、如來變化之相，從其面門出種種色光——所謂青、黃、赤、白、紅、紫、碧、綠——光明普照無邊世界，上至梵天，暎蔽日月光明皆悉不現。其光照已，右繞三匝還復世尊頂門而入。是時海慧苾芻前白佛言：『世尊！有何因緣放斯光明？惟願世尊示我令知。』佛告苾芻言：『汝見此二童子所獻瓔珞於佛前住不？』苾芻白佛言：『唯然，已見。』佛言：『苾芻！此二童子為求聲聞果故，樂欲趣證自利涅盤，不能發起大菩提心。苾芻！汝見前一童子所獻瓔珞在於佛上於虛空中作諸變化，此人為欲趣證無上菩提利益一切眾生故。彼二童子但樂智慧、神通，不能普為利樂。是故，所獻供養亦無殊勝之相。當知發大菩提心者所作福事亦不可量，汝今宜應捨聲聞心，當求阿耨多羅三藐三菩提。』」

佛告舍利子：「彼時發大乘心童子豈異人乎？即我身是；樂智慧者即汝身是，樂神通者即目乾連是。汝等聲聞雖免輪迴，唯樂趣於涅盤，終不能廣利眾生、心等諸佛，同若虛空無窮無盡，福聚無量、功德無量，超過聲聞、緣覺境界。舍利子！汝等速發阿耨多羅三藐三菩提心。」

是時，舍利子、大目乾連、大迦葉、阿泥盧馱、優波離、富樓那、須菩提等諸大聲聞，異口同音作如是言：「善哉，世尊！善能開導，令我等發起大菩提心。世尊！當知善男子、善女人種諸善根欲求解脫者，應發廣大心及廣大行願，是人當得見百千諸佛，聽聞正法。

「世尊！我等自昔已來智慧狹劣，不敢希求佛無邊智，而今深自剋責，當發大心。譬如有人造諸不善業已，若不悔過、改惡從善，無由免諸苦惱。我等聲聞唯求自利，若不捨下劣心、求佛智慧，終不能免無餘涅盤。又如臨命終人心識昏亂，於親愛眷屬不能顧戀；我等若求自利涅盤，於諸眾生無心化度亦復如是。

「世尊！當知阿耨多羅三藐三菩提猶如大地，世間一切眾生依地而住、依地而生；一切善根依阿耨多羅三藐三菩提而得生長，亦應如是。」

爾時，會中有一萬人聞佛說本事因緣，及聞舍利子說是語已，皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

爾時，摩伽陀國王嚴整其駕來詣佛所。到佛會已，頭面禮足，繞佛三匝，坐於一面。是時彼王向佛合掌，一心恭敬而白佛言：「世尊！一切眾生因何造業？造業因緣依何而住？」

佛言：「大王！一切眾生、壽者乃至補特伽羅，皆依我身見住，顛倒分別；由分別故，起惑造業；以造業故，不得解脫。」

王復問言：「世尊！我身見者，何為根本？」

佛言：「無明為根本。」

又問：「即此無明，孰為根本？」

佛答曰：「不如理作意是為根本。」

又問：「不如理作意復何為本？」

佛答曰：「不平等心是為根本。」

又問：「何謂不平等心？」

佛言：「無始時來不如實知，名為不平等心。」

又問：「云何名為不如實知？」

佛言：「一切眾生無始時來於無計有，是為不如實知。」

又問：「云何於無計有？」

佛言：「分別之法不生、不實，計而為有。」

又問：「若法不生，今何所說？」

佛言：「大王！我身尚空，法無所說。」

又問：「世尊！身若空者，何作？何住？」

佛言：「大王！雖有所作，亦無所著。」

又問：「即此無著，當云何說？」

佛言：「無著法者，如實而說，是聖所說。」

又問：「云何名為如實之說？復何名為聖所說？」

佛言：「大王！於一切法離塵、離見，是真實語，名如實說。如實說者，是聖所說。聖所說者，謂善了諸法本無所生，當如是住、當如是學。」

是時摩伽陀國王聞佛說法，心生歡喜，而白佛言：「希有，世尊！善說此法，實未曾有。如佛、世尊以無漏智普為利樂一切眾生故說真實法，一切眾生罪業所纏而不能聽、受、修行；我亦如是。世尊應念：我自昔來不遇善友，以不善心我亦廣作諸不善業。是故，不能親近世尊、聽聞正法。我於深宮但樂嬉戲、飲食、宴樂，而於晝夜無暫厭捨，故我不能詣佛聽聞正法。世尊！我今悔過，自責昔所作惡，深自追想，於晝夜中未暇安樂，如負罪人常生驚怖。世尊大慈為眾生父，無依怙者為作依怙、無眼目者為作引導、諸苦惱者為作安樂、諸失道者為示正道、諸貧匱者為施珍寶。其心平等而無懈倦，普能利樂，無怨親想。世尊！惟願哀愍，救度於我。我念先所造罪實懷怖懼，猶如臨墜坑人，唯望救拔。我恐墮於惡道之中，願佛救護，滅其罪垢，解寤正法。」

爾時，世尊知摩伽陀國王悔昔造惡，深生發露，愛樂大乘甚深之法，而自思念：「妙吉祥菩薩智慧辯才能為敷演。」

是時尊者舍利子承佛威力知佛心念，即告摩伽陀國王言：「大王當知：妙吉祥菩薩辯才無量、智慧無量，善說法要，必能為王宣說正法，令王開解，獲大安樂。宜伸求請，於王宮中飯食供養，利益無量。復令王舍城中一切人民瞻禮讚歎、見聞隨喜，種諸善根，獲殊勝福。」

是時摩伽陀國王如尊者語，即前白妙吉祥菩薩言：「菩薩大慈，哀愍我故，就於宮中飯食供養，惟願今時哀受我請。」

是時妙吉祥菩薩告其王言：「我受王請，當如王願。王發勝心，我已受供，樂欲聽法我當宣說。大王！當於一切法無所著為王說法；於一切法無疑惑想為王說法；於一切法不著三世相為王說法；於一切法不以聲聞、緣覺、涅盤為寂滅相為王說法。」

王白妙吉祥菩薩言：「善哉，希有。惟願菩薩哀愍我故，與諸大眾同受供養。」

妙吉祥菩薩言：「大王！且置是語。如王以飲食、衣服供諸大眾，為哀愍故而為供養，斯亦不為利、不為福。夫供養者，於法起希有心，無作、無我，無眾生、無壽命、無補特伽羅等想，不著自相、不著他相，是為供養。當觀諸法無取、無蘊處界，無內、無外，不在三界、非離三界，亦無善、亦無惡，無樂欲、無厭捨，非世間、非出世間，非有漏、非無漏，非有為、非無為，非有煩惱、非離煩惱，非輪迴、非寂滅。若如是者，是為供養。」

王復白妙吉祥菩薩言：「菩薩哀愍、利樂我故，願受供養。」

妙吉祥菩薩言：「大王！當不求利樂，無所哀愍。是心無所著，無動、無轉，無讚、無毀，無取、無捨。無求利樂、無所哀愍故，法法平等而無所得，是名受供。大王！若如此者，是真利樂。」

王白妙吉祥言：「法本無相而無動作，我獻供養亦應如是。」

妙吉祥言：「空性無相，亦無動作。求法者，無想、無願，無行、無作、亦非無作。何以故？大王！諸法自性本無所動，亦無有作。眾生自性本空，三業無所動作。大王！當觀一切行皆悉無作，了一切法自性空故。」

王言：「諸行造作，云何名無？」

妙吉祥言：「大王！如過去法已滅、未來法未至、現在無所生，諸行有為亦復如是。所以不著三世，皆無常故，法無增、亦無減。大王！當於諸行如是了知。」

王言：「聖道、煩惱，二法平等不？」

妙吉祥言：「此二平等，亦無增、減。大王！日光出時與暝合乎？」

王言：「不也。日光出時，眾暝皆遣。」

妙吉祥言：「日光出時，而彼眾暝當歸何處？」

王言：「而彼闇暝亦無所往。」

妙吉祥言：「煩惱、聖道亦復如是，此二不相待，亦不增、不減，非住、非不住。大王！煩惱平等、聖道亦平等，此二平等故，諸法皆平等。大王當知：煩惱性空，亦無所住。以煩惱故而得聖道；得聖道故無復煩惱。是故，此二不增、不減，亦無差別。」

王言：「煩惱、聖道，從何所生？」

妙吉祥言：「從心所生。心若不生，煩惱無復生；煩惱不生，聖道無復生。是故當知：煩惱如是觀，聖道亦如是觀。如是觀已，則心無所得。」

王言：「聖道之法歸於涅盤乎？」

妙吉祥言：「不也。諸法無來去，涅盤亦如是。」

王言：「聖道當云何住？」

妙吉祥言：「聖道如是住。」

王言：「聖道得非戒、定、慧之所住耶？」

妙吉祥言：「諸法無行、無相，離諸戲論。若戒、定、慧者，是即戲論，有行、有相，不應如是住。如是住者，非住、非不住；聖道亦如是。」

王言：「所有善男子、善女人修菩提行者得聖道乎？」

菩薩言：「修菩提者，無有少法可得。菩提道者，非苦、非樂，非我、非無我，非常、非無常，非淨、非穢，無輪迴可厭、亦非涅盤可證。是故，一切法皆不可得，聖道之法亦不可得。」

王復白妙吉祥菩薩言：「善哉，大士！甚為希有，善說法要，我悉信解。然我誠心敬辦供養，當以飲食供諸大眾，菩薩今時赴我所請。」

妙吉祥言：「食無所作，施無所受。施者、受者，無二、無別。王已誠心，當受王供。」

爾時，世尊告妙吉祥菩薩言：「今正是時，受王所請，當為多人作大利益。」

妙吉祥菩薩前白佛言：「我今承佛聖旨，已受王請，當與大眾同受供養。」

爾時，摩伽陀國王知妙吉祥菩薩受其請已，心生歡喜，得大安隱，禮敬世尊及妙吉祥菩薩并諸大眾。然後詣尊者舍利子所，問尊者言：「妙吉祥菩薩將受我供，同來菩薩其數幾何？」

舍利子言：「當與五百大菩薩眾同赴王會。」

是時摩伽陀國王先還宮中嚴飾廣殿，令諸給使者皆精潔其心，備辦種種上味飲食，羅列幢幡、珍妙寶蓋，散諸妙華，焚種種香，真珠、瓔珞盡其華麗敷設五百座位。復於王城令嚴治道路，散華燒香，無諸塵穢，清肅其道。是時城中人民聞妙吉祥菩薩赴王宮中受王供養，皆生歡喜，一心渴仰，各以香華伺其道側。

爾時，妙吉祥菩薩於初夜分作是思惟：「我於來晨赴於王請，同我往者菩薩眾少，今當往諸佛剎請諸大菩薩眾共赴王宮莊嚴勝會。我若為王說法，彼諸菩薩能作證明。」作是念已，即於本處隱身不現，經須臾間東方過八萬佛剎，到一世界名曰常聲，佛號吉祥聲如來、應供、正等正覺，現在說法，為諸菩薩說大乘法，彼諸菩薩皆是不退轉地。其佛剎中有七寶樹，出種種華果，其樹枝葉常出微妙音聲——所謂：讚佛聲、讚法聲、讚不退轉地菩薩之聲，常出如是三寶之聲，是名常聲世界。

妙吉祥菩薩既到彼已，詣吉祥聲如來前，頭面禮足而白佛言：「我自娑婆世界故來至此，為受摩伽陀國王請於宮中飯食供養。為菩薩眾少故，來請諸大菩薩上士，來晨與我同赴王宮受其供養，令彼一切眾生咸受其福。惟願世尊勅諸菩薩令受我請。」

爾時，吉祥聲如來即告八萬大菩薩言：「善男子！今妙吉祥菩薩來請汝等往彼娑婆世界，赴摩伽陀國王宮中飲食供養，汝今當往，同為佛事。」是時諸菩薩如世尊勅即當奉行。

於是，妙吉祥菩薩禮辭吉祥聲如來，與八萬大菩薩隱身不現，即還娑婆世界到本住處。

是時妙吉祥菩薩與諸菩薩共相坐已，即告諸菩薩言：「我有法門，名大總持，今為諸大士分別演說。云何名總持法門？所謂：樂欲趣證總持法門者，當住正念，心不散亂，離諸癡恚，於一切法智慧通達。行如來道，得辯才門，住於無相，入一切法總持智門，相續聖道而能任持三寶。有所言論無有滯礙，善解一切眾生語言，若有論難而為分別，於大眾中心無怖畏。所有一切天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人、乃至帝釋梵王，下至傍生異類之屬，種種言音差別，而能隨彼種種言音而為說法。善知眾生根性利鈍，隨類得解。諸根清淨，離諸邪見，平等安住總持法門。不著世間八種違順之法，圓滿一切出世善法。為諸眾生說其行業因緣果報，令其得大安樂。於一切處智慧通達，能令眾生去除重擔。心無憂惱，知法自性。隨根演說應病之法，令起精進，獲諸善利。

「菩薩心生歡喜不望果報，所有善根但為迴向一切智故。求一切智，普為利樂一切眾生。於六度行悉能成就——施行圓滿，迴向一切智；戒行圓滿，迴向眾生，令其安樂；忍行圓滿，得佛相好，莊嚴具足；精進圓滿，成熟一切善根；禪定圓滿，得相應法，自在無礙；智慧圓滿，通達一切法——於自在，離諸過失。

「諸善男子！如是總持法門——得此法門已，無所忘失，總能任持一切智故。

「復次，善男子！總持法門復能受持一切法，所謂：了一切法空、無相、無願，無動、無作，離其分別，不生、不滅，非斷、非常，非有、非無，不來、不去，非成、非壞，非聚、非散，非有性、非無性，非有想、非無想，離其戲論，非我、人、眾生、壽者、補特伽羅，無取、無捨，非見、非聞，非覺、非知，是名受持一切法。

「復次，善男子！又，總持法門謂持一切法自性空故，如夢所見、如水泡、如陽焰、如虛空等。又，能持一切法苦、空、無常、無我、寂滅等，自性無作，無樂、無苦，無得、無證。又，總持法門譬如大地能持世間，無大、無小，悉能持之，亦不懈倦。菩薩摩訶薩得總持法門亦復如是，為眾生故發菩提心，攝諸善根不令散失，雖經阿僧祇劫無暫懈退。

「又如大地能育養萬物，得總持菩薩能化利一切眾生故。又如大地能生草木滋養眾生，其得總持菩薩能生一切善法利益眾生。又如大地不增、不減，任持萬物，無高、無下；其得總持菩薩心亦如是，不增、不減，任持眾生，無怨親想。又如大地，受其甘雨終無厭足；其得總持菩薩愛樂聽受佛菩薩法曾無厭足。又如大地能持一切種子，依時生長，終無休息；其得總持菩薩能持一切善法種子，依時生長，亦無休息。又如世間勇猛之士威力強盛，能伏他軍；其得總持菩薩具大精進，神通威德能伏魔軍。

「又，善男子當知：一切法自性無忘、無所記念，是常、無常，是苦、是樂，是淨、不淨，是我、無我，是有情、非有情，是壽命、非壽命，是補特伽羅、非補特伽羅等。總持法門亦復如是，亦無記念、諸法離二相故亦無所忘。

「又，善男子！總持法門如虛空，任持大地，無所持想；總持一切法，無所持相。又如日光照曜一切相，總持能觀照一切法。又如眾生能持一切煩惱種，終無散失；總持法門能持一切法，亦不散失。又如諸佛、菩薩記心輪，能轉一切眾生心意，而無能轉相；總持法門持一切法，亦無能持相。

「諸善男子！如前所說種種譬喻無有窮盡，諸法無窮盡，總持法門亦無窮盡，無量無邊，如虛空故。」

是時妙吉祥菩薩說此法時，會中有五百菩薩摩訶薩得大總持。

佛說未曾有正法經卷第三

佛說未曾有正法經卷第四

西天譯經三藏朝奉大夫試鴻臚卿傳教大師臣法天奉　詔譯

爾時，妙吉祥菩薩於中夜分復為諸菩薩宣說菩薩藏法門，告諸菩薩曰：「諸大士！當須了知菩薩藏法門。未有一法非菩薩藏攝，所有世間、出世間法，有為、無為，若善、不善，有相、無相，有漏、無漏等法，皆是菩薩藏故。

「善男子！譬如三千大千世界，其中有百億四大洲、百億日月、百億須彌山、百億大海，皆不離三千大千世界所攝。菩薩藏法亦復如是，所有凡夫法、聲聞法、緣覺法乃至諸佛法，亦不離菩薩藏攝。所以者何？聲聞乘、緣覺乘、諸佛乘皆同一故。

「譬如大樹，莖簳、枝葉繁密茂盛，皆一本故。菩薩藏為本，出生三乘法，無異、無別，其量廣大不可度量。

「譬如大海浩無邊際，假使阿修羅王、諸藥叉等，乃至諸大力士，欲酌其海終不可知；諸聲聞、緣覺、一切人天等眾，欲知菩薩藏法，不可窮盡。諸有智者欲知菩薩戒、定、慧法尚不能知，唯入菩薩藏者自所知故。

「又，善男子！譬如大海所居一切眾生唯飲大海中水，不復知江河之味；修菩薩乘者唯知菩薩藏法，不復樂聲聞、緣覺之道。

「善男子！菩薩藏中強名曰三，謂聲聞、緣覺異故，但聞四諦理，趣證涅盤，是名聲聞藏；但樂緣生理，趣證涅盤，是名緣覺藏；菩薩藏者，證佛一切智故。

「又，善男子！當知聲聞藏、緣覺藏、菩薩藏平等無異，眾生心所樂欲有三乘學。所以學求聲聞者，智慧狹劣，無所容受，怖輪迴苦，於四諦法深所樂欲，趣證涅盤求安隱故；樂求緣覺者，心有限礙，不能普為眾生，無大悲心行利他行，證彼涅盤以為究竟；菩薩摩訶薩學菩薩藏，其量廣大，非聲聞、緣覺之所測度，唯諸菩薩修學其法悉能了知。

「又，善男子！聲聞、緣覺唯樂自乘，修諸善根求二乘果，於菩薩法而不能知。諸菩薩觀聲聞法，於四諦道悉能證知，善能分別而不趣證彼果；觀緣覺法，於十二因緣而悉證知，善能分別而不趣證彼果。菩薩圓滿諸行而盡通達。譬如清淨瑠璃寶器，內置諸物咸同一色，瑩淨無異；聲聞、緣覺之法入菩薩藏中本無差異。是故，諸菩薩摩訶薩入菩薩藏已，見法平等無有差別，無諸佛法相、無菩薩法相、無二乘法相；於一切法無所思念，離諸語言、文字，無表、無示。何以故？無相故，不可觀；無義故，不可思。如是學者攝一切智。善男子！是名菩薩藏，如是通達，自在無礙。」

爾時，妙吉祥菩薩於後夜分復為諸菩薩摩訶薩宣說金剛句不退轉法輪。告諸菩薩曰：「善男子！若菩薩摩訶薩善說法者，聽聞解了，說者、聽者一切皆得不退轉法，其無動轉、無所散壞。

「善男子！不退轉法，若乘、若乘境界，若佛、若法、若僧，皆是不退轉輪。何以故？不退輪者即法界故，不離法界之所生故。其輪無轉相，是名轉法輪，無別、無二，即法界自性故。善男子！是故，修諸菩薩行者應如是知，即得解脫不退轉輪。菩薩摩訶薩如是了知、如是解脫已，當得如來之果，普能利樂一切眾生。於解脫門無二法可得，如來解脫相、一切法解脫相，皆無異故。一切法無解脫相亦無二相。何以故？身非解脫，心亦非解脫，二法自性即解脫相故；一切法亦復如是。諸菩薩如是了知，是即不退轉輪。

「善男子當知：不退轉輪而無所轉。何以故？色與色自性本無所轉故；如是，受、想、行、識，識自性亦無所轉。諸法自性皆無所轉，是即不退轉輪。其輪本來無所斷壞，非相、非無相，非有所得、非無所得，非說、非無說，無名、無著。

「復次，空、無相、無願解脫門相不可得分別之法。從何所得？彼一切相猶如虛空，無所依附。諸法自性無依而住，是名金剛句不退轉輪。

「善男子！諸法空性不可破壞。彼金剛句離一切見，當如是住空解脫門；彼金剛句離諸分別，當如是住無相解脫門；彼金剛句離諸疑惑，當如是住無願解脫門；彼金剛句離諸有著，當如是住法界。金剛句者，離種種法，無我、無作，無貪、無著，自性安住清淨涅盤，是名金剛句。」

爾時，妙吉祥菩薩即於是夜初、中、後分為諸菩薩說種種法已，是諸菩薩皆得此光明華三摩地法門。彼諸菩薩各各舉身，於毛孔中出百千光明，一一光中出百千諸佛，彼一一佛於十方世界廣為眾生施作佛事。

爾時，摩伽陀國王嚴備種種飲食已，於其晨朝來詣妙吉祥菩薩所，白菩薩言：「今正是時，往受我供。」

菩薩受請，王即還宮。

是時尊者大迦葉乃於食時著衣持鉢，與五百苾芻欲入王舍大城次第乞食，於其中路心生思念：「我今不入此城，當往妙吉祥菩薩所聽受正法。」作是念已，即與苾芻眾同詣妙吉祥菩薩所。到已歡喜，禮敬問訊，退住一面。

爾時，妙吉祥菩薩告尊者大迦葉言：「迦葉！何故食時持鉢住此？」

迦葉白言：「我欲入王舍大城乞食，故先來此。」

妙吉祥菩薩言：「我當施汝及同來苾芻飲食。」

迦葉答言：「不也。菩薩！我今來此為聽法故，非求飲食。」

妙吉祥言：「尊者當知：諸求道者有二種攝養：一者、飲食，二者、妙法。」

迦葉白言：「如是。大士！世間有情若離段食，非所和合，不能資養色身，何能聽受妙法？」

妙吉祥菩薩言：「尊者當受飲食，我即施汝。其所施已，不離輪迴、不證涅槃，非離異生法、非住聖道法。何以故？所施、能施無增、無減，無法可生、無法可滅，無法可學、亦無所得。是故，我當施汝飲食。」

迦葉白妙吉祥菩薩言：「善哉，菩薩是大施主，如是施者是真布施。」

爾時，妙吉祥菩薩作如是念：「我今入王舍大城為摩伽陀國王作大佛事。」作是念已，即時入一切神通變化三摩地，於此三摩地中放大光明，遍照娑婆世界，見三千大千世界如觀掌內。所有地獄、傍生、諸有情類，蒙光照者皆得離苦，無一眾生起三毒心，亦無憎、嫉、怨嫌之想，互相愛念如子、如母。所有三千大千世界皆作六種震動。是時欲色界諸天子等皆來供養妙吉祥菩薩，奏百千種樂，雨天妙華散其道路而為莊嚴。

妙吉祥菩薩以神通力令其道路悉皆平坦猶如手掌，以無數珍寶而嚴飾之，散諸妙華大如車輪——謂優鉢羅華、俱母陀華、奔拏利迦華等。復以寶網幔覆於上，布諸幢幡、傘蓋遍滿虛空。復現七寶之臺及諸寶樹，其寶樹上皆吠瑠璃寶而為華菓，以諸寶繩而為交絡，一一寶樹出微妙香遍一由旬。其諸樹間復有寶池，金沙布底，八功德水充滿其中，出諸妙華——謂優鉢羅華、鉢訥摩華、俱母那華、奔拏利迦華等——復有鴛、鴦、鳧、鴈之屬游止其中。諸寶樹寶臺皆有妙香，聞者歡喜。一一樹下有二十五大女，持栴檀香而為供養。

妙吉祥菩薩於其定中現如是等殊特事已，出三摩地，即告尊者大迦葉言：「我今與汝同赴王舍大城摩伽陀王宮中受食供養。耆年大德宜當導前，我必從後。」

迦葉白言：「不也。菩薩！大士具大智慧、神通無量、多聞辯才、善說諸法，我佛、世尊常所稱歎，眾生見者發菩提心修菩薩行。我於聲聞眾中雖稱耆舊，無所堪能，何敢居前而行？願從菩薩之後。何以故？一切眾生始發菩提心，一切聲聞、緣覺己所不及，何況久行菩薩道者？譬如師子之子，初生即有大力，勇健輕捷，無所畏懼。其身香氣為風所吹，群獸聞者無不驚怖；乃至大象，雖有大力，一切世間不能制伏，聞初生師子之香亦生驚怖。眾生若發菩提心，勇猛堅固，一切魔眾生怖畏想，聲聞、緣覺所不能及。諸菩薩摩訶薩聞佛說大乘法，其心不動，生大歡喜，而能作師子吼降伏一切。是故，妙吉祥菩薩！於真法中無有三乘，但以菩提心而為尊長，一切善法從菩提心生故。今菩薩前行，猶菩提心生無量善法。」

於是，妙吉祥菩薩居前而行，諸大菩薩左右圍繞，聲聞之眾皆從其後，離本住處入王舍城。

是時天雨眾華，於虛空中奏百千天樂，放大光明普照大眾，於光明中雨眾蓮華。王舍城中一切人民見菩薩已皆生歡喜，持諸香華而伸供養。

爾時，摩伽陀國王聞妙吉祥菩薩與八萬大菩薩眾及五百聲聞而來赴會，即作是念：「我所備辦飲食五百，今此菩薩等眾其數倍多，今此少食如何充足？又於何處可容其坐？」

作是念時，妙吉祥菩薩即勅多聞天王及恭毘羅大夜叉主於剎那頃化童子形，詣於王前而白王曰：「大王！勿生憂念。妙吉祥菩薩有大方便，福德、智慧不可思議，能以一食普供三千大千世界一切眾生悉皆飽滿，食猶不盡。今此八萬菩薩、五百聲聞，其數不多，何所慮耶？何以故？妙吉祥菩薩福德、智慧本無盡故，食亦無盡。」

是時摩伽陀國王聞是語已，心大歡喜，適悅快樂，即於妙吉祥菩薩起恭敬、尊重、希有之心，與諸宮屬持以香華、末香、塗香等，作諸伎樂出迎菩薩。見已，拜跪問訊，散其香華，前引菩薩入於王宮。

是時妙吉祥菩薩至王宮已，即告普照菩薩曰：「善男子！汝當莊嚴道場，今正是時。」

普照菩薩受其命已，以神通力其王宮殿忽然廣博嚴淨，種種莊嚴無所妨礙，懸諸華蓋、幢幡、瓔珞，嚴飾第一成大道場。

復告法上菩薩曰：「善男子！汝可為吾敷置上妙之座，安諸大眾。」

於是法上菩薩作彈指相而為召集，於剎那間有八萬三千妙好之座出現道場，種種珍寶而為莊嚴，其座周遍於道場中亦無迫迮。

爾時，妙吉祥菩薩即就於座，命諸菩薩、聲聞之眾各就其座。

於時摩伽陀國王即前白妙吉祥菩薩言：「惟願菩薩大眾哀愍我故，從容小待，飲食將至。」

爾時，四大天王與諸眷屬來詣道場，禮敬供養妙吉祥菩薩及諸大眾。復有帝釋天主與諸眷屬，及彼阿修羅眷屬等，各各持栴檀、末香來詣道場，供養大眾。復有娑婆界主大梵天王變童子相，與諸梵眾左右侍者各持寶拂來詣道場，禮敬妙吉祥菩薩已住立其側。諸來梵眾亦持寶拂，於諸菩薩及聲聞眾右側而住。復有無熱惱龍王來詣道場，住虛空中不現其身，垂諸瓔珞，於瓔珞中出八功德水，一切大眾用而無盡。

爾時，摩伽陀國王即作是念：「此諸菩薩皆無鉢器，當用何食？」

妙吉祥菩薩知王所念，而告王言：「勿作是念，此諸菩薩不持其鉢。若須鉢時，隨其佛剎所有應器自然而至。」

王大歡喜，即白妙吉祥菩薩言：「此諸菩薩居何佛土？從何所來？願聞諸菩薩所來國土及佛名字。」

妙吉祥答言：「大王當知：東方有國，其名常聲，佛號吉祥聲如來、應供、正等正覺，現在說法。此諸菩薩從彼而來受王供養，亦令大王得見希有之事。」

應時常聲世界遣八萬三千寶鉢，以彼佛威神力故及諸菩薩行願力，其鉢從空來此娑婆世界至無熱惱池。即時有八萬三千龍女以八功德水淨其鉢已，各各持至諸菩薩前。是時摩伽陀國王見是事已，歎不可思議、未曾有也，心大歡喜。

是時妙吉祥菩薩即告王言：「今諸菩薩應器已至，王當分布飲食普供大眾。」

時王即以所辦種種飲食奉上菩薩及諸大眾。是時道場大眾咸悉滿足，無有一人乏少之者，觀其飲食猶尚不盡。

王白妙吉祥菩薩言：「希有，大士！我以少食普供大眾，食猶不盡。」

菩薩告言：「大王！真實之法而無窮盡，食所從生亦無窮盡。」

是時諸菩薩大眾飯食已竟，擲鉢向空而住，無所動搖。

王白菩薩言：「此鉢於何而住？」

菩薩告言：「大王真實之法有所住不？」

王曰：「真實之法應無所住。」

菩薩曰：「大王當知：真法無所住，此鉢亦無所住。鉢若無所住，諸法亦如是。大王當知：法性空故，應如是住。」

爾時，摩伽陀王供養妙吉祥菩薩及諸大眾已，住菩薩前，生渴仰心，欲聽其法，即白妙吉祥菩薩言：「菩薩大慈，可能為我說希有法？」

菩薩告言：「大王！希有法者，假使殑伽沙數諸佛、如來、應、正等覺，經百千劫說不能盡。」

彼王聞已，心生驚懅，迷悶不樂。

是時，尊者大迦葉謂其王曰：「汝勿謂：殑伽沙數諸佛不能宣說希有之法，妙吉祥菩薩亦不能說耶？但以諸佛之法無所窮盡，非言說之所能及。汝但當隨所樂欲問於妙吉祥菩薩，而此大士無量善巧方便之力，必能為王說希有法。」

聞是語已，心遂醒寤，即白尊者言：「我適聞菩薩所說心生疑惑，承尊者言微當醒寤。」

即前白妙吉祥菩薩言：「菩薩！如何殑伽沙數諸佛亦不能宣說希有之法？我聞是語心無所措，惟願菩薩決我疑惑。」

妙吉祥菩薩告言：「大王！殑伽沙數諸佛非不能說希有之法，法無所說，是希有法。大王！當於一切法但心無所住，其法不可說、諸佛、如來亦不可說。大王！於諸佛、世尊有所見相耶？」

王言：「不也。」

又問：「心生可見耶？心滅可見耶？」

答曰：「不也。」

又問：「有為法、無為法，真實法、虛妄法，皆可見不？」

王言：「皆不可見。」

菩薩言：「於一切法有所觀相、於一切法有所說耶？」

王言：「不也。」

妙吉祥言：「大王！由是義故，我作是言：『希有之法，殑伽沙數諸佛不能宣說。』

「復次，大王！虛空無相，亦無動轉，煙、雲、塵、霧所不能著。虛空本性清淨，無法可染、無法可淨，諸佛、如來了一切法與虛空等。以是義故，殑伽沙數諸佛說不能盡。

「復次，大王！諸佛、如來於無住相中凝然不動，用而常寂。何以故？法無可遷，離處非處故；法不可得，離諸取相故。大王當知：諸法非生、亦非無生，非大、非小，非真實、非不真實，非有想、非無想，無所作、非無作，無智、無愚，無取相、非不取相，非集、非散，無來、無去，非顛倒、非離顛倒，非即煩惱、非離煩惱，非自然生、非由他生。

「大王！諸法如虛空，無動轉故；諸法無比等，離伴侶故；諸法無二相，無差別故；諸法無有邊，不可見故；諸法無有量，非大小故；諸法無窮盡，常所轉故；諸法廣大，遍法界故；諸法無所住，非內、外、中間故；諸法無分別，離妄想故；諸法是常，無遷變故；諸法是樂，無苦惱故；諸法有主宰，離妄執故；諸法是清淨，非垢染故；諸法寂靜，常湛然故；諸法無所得，離我相故；諸法無可樂，解脫相故；諸法無此、彼，離我取故；諸法無破壞，離種種相故；諸法一味，同解脫性故；諸法一相，離諸異想故；諸法皆空，離諸見故；諸法無相，相清淨故；諸法無願，離三世故；諸法非三世所攝，過去、現在、未來不可得故。生死、涅槃本平等，諸法皆平等。大王！諸法既如是，煩惱、疑惑可得生不？」

王言：「不也。諸法皆空，煩惱、疑惑其何有也？」

妙吉祥菩薩言：「煩惱無生、法亦無說，煩惱性空，諸法平等，生死、涅盤本平等，煩惱、菩提亦平等。

佛說未曾有正法經卷第四

佛說未曾有正法經卷第五

西天譯經三藏朝奉大夫試鴻臚卿傳教大師臣法天奉　詔譯

「復次，大王！希有之法甚深難解，即一切法寂滅之相，非取、非捨，非聚、非散，從因緣生，無有主宰。以緣生故，非自、非他。諸法無自性，自性空故，即無所得。由無所得故，一切法寂靜。寂靜相者是真實相。大王！當起正信心，應如是修學、如是觀察。如是學者，離一切相，非有所學、非無所學，無得、無失。如是了知是正解脫，解脫相者即諸法也。諸法性空是真實義，即無所著、無所限礙，是名最上希有之法。

「復次，大王當知：眼根非染、非淨。何以故？眼根自性本真實故；耳、鼻、舌、身、意根亦非染、非淨，而彼自性本真實故。大王！色非染、非淨；受、想、行、識亦非染、非淨。何以故？蘊之自性本真實故。乃至一切法亦復如是，非染、非淨，自性真實故。

「大王當知：心無形相，非眼所觀。心無所住，內、外、中間俱不可得。何以故？心之自性非染、非淨，無所增減、無所動轉。是故，大王！當如實觀，勿生疑惑，住真實法。此心真實故，諸法亦如是。

「大王！譬如虛空，離諸色相，亦無動轉。若有人言：『我能以彼煙、雲、塵、霧染於虛空。』斯為信不？」

王言：「不也。虛空無相，非所染故。」

菩薩曰：「心亦如是，本來清淨，不受諸垢；乃至一切法自性無染亦復如是。

「復次，大王！一切法與法界非即、非離，本性平等，無有差別。若了是者，即於諸法無所罣礙、亦無增減。」

妙吉祥菩薩說是法時，摩伽陀王悟法性空，生大歡喜，即時獲得無生法忍，發希有心，合掌恭敬白妙吉祥菩薩言：「菩薩大慈善巧方便，如所說法甚為希有，微妙深遠昔所未聞。我於今日斷諸疑惑，心得開曉。」

妙吉祥菩薩曰：「大王！莫作是言：『疑惑得除。』作是言者，未斷諸相，有相於心，是大疑惑。大王當知：諸法寂滅，無說、無示，無聞、無得，豈有疑惑而可除耶？」

王言：「菩薩！若如是者，貪、瞋、癡等一切煩惱應不礙心耶？」

菩薩曰：「大王！我先所說：『虛空本淨，非所染故。』其義如是。大王！心本清淨，煩惱性空，二俱無得，何所礙耶？是故，不應以罪垢相而生於心。大王當知：過去心不可得、未來心不可得、現在心不可得；乃至一切法亦復如是，於三世中無來、無去，無住、無著，無所入、無所歸，離諸妄想，非知見所及。離知見法者，佛所說也。是故，智者應如是觀、如是解了。」

是時大王白妙吉祥菩薩言：「如菩薩所說，我今解了心之自性、諸法自性本來清淨，非障所染，亦非有相可得。是故，我今於菩薩前得不壞信。」

菩薩言：「大王！若如是者，是即解脫，離諸過失。」

爾時，摩伽陀王聞妙吉祥菩薩宣說妙法心大歡喜，即從座起，持上妙細㲲——價直百千——詣妙吉祥菩薩所而奉上之，欲以其㲲被菩薩身。

是時菩薩於剎那間隱身不現，但聞空中聲曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，不見自身、不見他身，無能施、無所施；乃至一切法亦復如是，無所見相，離取著心。大王！其所施㲲，若有能見身者當可施之。」

時有菩薩名曰智幢，其王即時復持其㲲而以奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，不著異生及異生法、不住有學及有學法、不證無學及無學法、不趣緣覺及緣覺法、亦不求諸佛、如來解脫涅盤而為果證。如是，於一切法無所著相，能施、所施二種清淨，無利、無得。如是施者而可受之。」

是時大王欲以其㲲被菩薩身，菩薩即時隱身不現，但聞空中聲曰：「若有能見身者當可施之。」

是時復有菩薩名善寂解脫，其王即時持㲲奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，不起我見及我所見，非即煩惱、非離煩惱，非住定心、非起散亂，非智、非愚，離諸取捨。如是施者而可受之。」

是時大王欲以其㲲被菩薩身，菩薩即時隱身不現，但聞空中聲曰：「若有能見身者當可施之。」

復有菩薩名最勝作意，其王即時持㲲奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，不起諸相，不行身業、不發語業、不起意業，不著蘊處界法。了一切法皆不可得，非智所知、非言所及，無所依止，湛若虛空。如是施者而可受之。」

是時大王欲以其㲲被菩薩身，菩薩即時隱身不現，但聞聲曰：「若有能見身者當可施之。」

復有菩薩名曰上意，其王即時持㲲奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，不起取相、希求之心。若言發於阿耨多羅三藐三菩提心者，是為取相、有所希求。何以故？離有相心即菩薩摩訶薩心，此心平等故，菩提心亦平等。此菩提心即一切如來心，由是平等故，諸法皆平等，無二、無差別，無取、亦無捨。離取捨故，我相不生；我相滅已，無所希求。如是施者而可受之。」

是時大王欲以其㲲被菩薩身，菩薩即時隱身不現，但聞聲曰：「若有能見身者當可施之。」

復有菩薩名三昧開華，其王即時持㲲奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，於一切三摩地門證而無相、無所分別，了一切法自性無動——即三摩地。如是施者當可受之。」

是時大王欲以其㲲被菩薩身，菩薩即時隱身不現。但聞聲曰：「若有能見身者當可施之。」

復有菩薩名成就意，其王即時持㲲奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，了一切語言、文字自性本空，無所著相。夫欲起心求諸法者，墮有相中不名成就。若於一切法解無所得，即一切義成就、一切皆如意。如是施者而可受之。」

是時大王欲以其㲲被菩薩身，菩薩即時隱身不現，但聞聲曰：「若有能見身者當可施之。」

復有菩薩名三輪清淨，其王即時持㲲奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，無彼能施、無此能受，受者無所得、施者無果報，我尚非有、我所亦空。如是施者而可受之。」

王即持㲲欲被其身，時彼菩薩隱身不現，但聞聲曰：「若有能見身者當可施之。」

復有菩薩名曰法化，其王即時持㲲奉施。

彼菩薩曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，不以聲聞、緣覺涅盤而為果證、亦不以大般涅盤而為果證，不離輪迴法、不求涅盤法。何以故？生死、涅盤，二俱平等。如是施者當可受之。」

王即持㲲欲被其身，時彼菩薩隱身不現，但聞聲曰：「若有能見身者當可施之。」

是時大王以所施㲲奉如是等諸大菩薩，各各隱身，皆不納受。

爾時，大王即持其㲲詣於尊者大迦葉所，作如是言：「尊者迦葉於聲聞中耆年有德，佛所稱讚頭陀第一，願受我此上妙細㲲，滿我施心。」

迦葉答曰：「大王！有所見相非我所受。如我受者，不斷貪、瞋、癡，無所染著；乃至無明、有愛而悉不斷，亦不與俱。無見苦、斷集、證滅、修道，不見佛、不聞法、不入眾數，非盡智、無生智可得、可證，無施者、無受者，無大果、無小果，無輪迴可厭、無涅盤可證。諸法清淨，離一切相。如是施者而可受之。」

王即持㲲欲被其身，迦葉亦復隱身不現，但聞聲曰：「若有能見身者當可施之。」

如是，大王於五百大聲聞所持㲲奉施，亦各不受，隱身不現。

爾時，大王即作是念：「今此菩薩、聲聞皆不受我所施之㲲，我今持往後宮施其夫人及諸眷屬，彼應當受。」作是念已，持㲲入宮而欲施之。

是時大王不見夫人，復思施彼宮嬪、眷屬，亦復不見。如是，漸次觀察所有宮城、殿宇皆悉不現，同彼虛空。

是時大王復作是念：「今此上妙細㲲無復所施。」作是念已，欲持此㲲自被於身。其王即時亦自不見其身，但聞空中聲曰：「若有能見身者當可施之。大王！當自觀身色相今何所在？如自觀身不見其相，觀他亦然，自、他之相俱不可得。若如是見者即見真實法，真實法者離一切見，以離諸見故即住平等法。」

是時大王聞空中聲已，離有相心，斷疑惑想，如從睡覺而得醒寤。即時宮城、殿宇、后妃、眷屬，見其色相還復如故，即詣菩薩大眾之所，悉得瞻覩菩薩之相如本無異。

是時大王前白妙吉祥菩薩言：「菩薩大眾適當何往，我所不見？」

妙吉祥言：「大王！勿生疑惑，今此大眾本相無來，其何所往？大王！於今見此眾不？」

王曰：「唯然，已見。」

菩薩曰：「何所見耶？」

答言：「如見真實法，觀此眾亦然。」

又問曰：「即此真實亦云何見？」

答曰：「真實法者離一切相，非眼所觀，不在內、不在外、不在中間，名、相二法不可得故。」

爾時，妙吉祥菩薩復謂王曰：「大王當知：汝先造惡，我聞佛記於當來世墮惡道中。」

王白菩薩言：「不也。大士！如佛、世尊未曾有說墮惡道者、證涅盤者。何以故？於真法中無二差別。」

菩薩復言：「不也。大王！如佛所說：善惡因果報應昭然。作是說者，其義云何？」

大王答曰：「菩薩大士！如我意者，諸佛、如來隨順方便，巧說生死、涅盤，令諸眾生厭生死苦、趣涅盤樂。如實說者，生死、涅盤二俱平等。何以故？諸法皆空，無有自性。彼諸法性即法界性，法界性中無二差別。由是義故，諸法無所生、無所往，無樂欲、無厭捨。我今起正信心，不生怖畏。」

妙吉祥菩薩言：「善哉，大王！善說此語，離諸有相。」

王言：「菩薩！我性自空，誰為說者？法本無相，當何所離？如佛所說：真實法中我相本無，離情非情，諸行無作、亦無受者。」

菩薩告言：「大王！汝於真實法中雖復解了，猶生執著。」

王復白言：「云何離著？」

菩薩曰：「不壞惡趣相，是為無所著。」

王言：「菩薩！如是如是。如我意者，惡趣之相無所動轉，不壞、不著，無所畏懼。我今得離諸執，永不復生有相之見，譬如得忍菩薩不復生於三毒之想。」

是時智幢菩薩謂其王曰：「大王！於智慧道已得清淨，離諸塵染，忍具足。」

王白菩薩言：「諸法甚清淨，廣大無有量，煩惱不能染、涅盤不可得，唯佛、世尊自所證知。」

爾時，妙吉祥菩薩及諸大士於王宮中說正法時，摩伽陀王獲得無生法忍。其王宮中有三十二女人，見妙吉祥菩薩神通變化事已，皆發阿耨多羅三藐三菩提心。會中復有五百人得法眼淨。所有王舍城中一切人民皆悉持諸名華、妙香集王宮門，遙伸供養妙吉祥菩薩及諸大眾。

爾時，妙吉祥菩薩哀愍城中一切人民，為利樂故以足指按地，即時大地皆作吠瑠璃色，清淨光潔，內外映徹。是時城中若男、若女一切人民，皆悉得見妙吉祥菩薩及諸大眾無所障礙，譬如清淨圓鏡照其面像，一切人民瞻菩薩相亦復如是。時妙吉祥菩薩各各為其如應說法時，城中八萬四千人得法眼淨，五百人發阿耨多羅三藐三菩提心。

爾時，妙吉祥菩薩受摩伽陀王飯食供養及為廣說法已，王之宮屬乃至一切人民皆獲利樂，發希有心，生大歡喜。

妙吉祥菩薩即從座起，與諸菩薩大眾而共圍繞出於王宮。是時摩伽陀王與諸臣從及其眷屬禮敬勞謝，隨從菩薩來于佛會。

是時，菩薩既離王宮，漸次而行，於其中路見有一人在於樹下涕淚悲泣，發如是言：「我造殺業，甚可怖畏，當來決定墮於地獄。我今如何得其救度？」

是時菩薩見此人已，觀其根緣而已成熟，堪受化度。菩薩即化一人，與其無異，往彼人所既相附近，亦復啼泣謂前人曰：「我造殺業，甚可怖畏，當來決定墮於地獄。」

前人聞已，而即謂言：「我亦如是造於殺業，偶會今時，誰生方便能為救度？」

是時化人即告之言：「今我等輩造極重罪，雖甚怖畏，無能救者。唯佛、世尊有大方便而能救度，我等今宜共詣佛所。」化人言已，便即前行。其人見已，亦復隨從詣於佛所。

時彼化人到佛會已，頭面禮足，前白佛言：「世尊！我造殺業，怖墮地獄。願佛慈悲，救度於我。」

爾時，世尊即讚是言：「善哉，善哉。善男子！今於佛前發誠實語，如其所作稱實而言。如汝所說造殺業者，汝從何心而起罪相？為過去耶？未來耶？現在耶？若起過去心者，過去已滅，心不可得；若起未來心者，未來未至，心不可得；若起現在心者，現在不住，心亦不可得。三世俱不可得故，即無起、作；無起、作故，於其罪相何所見耶？

「善男子！心無所住，不在內、外、中間；心無色相，非青、黃、赤、白；心無造作，無作者故；心非幻化，本真實故；心無邊際，非限量故；心無取、捨，非善、惡故；心無動轉，非生、滅故；心等虛空，無障礙故；心非染、淨，離一切數故。

「善男子！諸有智者應如是觀，作是觀者即於一切法中求心不可得。何以故？心之自性即諸法性，諸法性空即真實性。由是義故，汝今不應妄生怖畏。」

是時化人聞佛宣說真實之法，心大歡喜，即白佛言：「希有，世尊！善說法界自性清淨，我今得悟罪業性空，不生怖畏。我今樂欲於佛法中出家修道，持於梵行，唯願世尊攝受於我。」

佛言：「善哉。善男子！今正是時，為汝攝受。」

是時化人於剎那間鬚髮自落，袈裟被身成苾芻相，即白佛言：「世尊！我今入般涅盤，願佛聽許。」

佛言：「隨意。」

時化苾芻承佛威神力故，即踊身虛空，高一多羅樹，化火自焚，滅盡無餘，同彼虛空。

爾時，實造業者見是化人出家及聞佛說法已，心生思念：「此人與我同造罪業，彼先解脫，我今亦宜求佛化度。」作是念已，即時頭面禮世尊足，而白佛言：「世尊！我造殺業，怖於當來墮大地獄，願佛慈悲而垂救度。」

佛言：「善哉。善男子！今於佛前發誠實語。汝所造業於何起心？罪業之相其復云何？」

是時此人以善根成熟故，聞佛言已，身諸毛孔出大火焰旋繞其身，即作是言：「我今歸佛，願垂救度。」

爾時，世尊舒金色右手於其頂上。此人即時身火得滅，離其苦惱，得大快樂，起淨信心，向佛合掌而白佛言：「希有，世尊！我先聞佛廣說清淨法界離相之法，我今得悟罪業性空，而不復生怖畏之想。我今亦於佛法中樂欲出家，修持梵行，願佛攝受。」

佛言：「善哉。今正是時，為汝攝受。」

即時此人鬚髮自落，袈裟被身成苾芻相——如百臘者諸根調適，威儀庠序，所願圓滿。

爾時，世尊為其宣說四諦之法。彼聞法已，即時遠塵離垢，得法眼淨，而復審觀諦理，即於會中證阿羅漢果，而白佛言：「世尊！我今欲入涅盤，願佛聽許。」

佛言：「隨意。」

是時苾芻踊身虛空高七多羅樹，化火焚身，滅盡無餘。即時會中有百千天人發希有心，各伸敬禮。

佛說未曾有正法經卷第五